Архитектура и компилятор...

Архитектура процессоров (**Intel x86**) (наиболее популярная/стабильная) (практически один большой пакет - изучив документацию одного, применимо ко многим)

**ARM** теперь более популярный(телефоны) (дерево частично совместимых архитектур) (наименее энергопотребительна)

Фундаментальные знания об архитектуре Intel x86 подойдут практически для всех...

1977 г - 1й процессор - 4004 - 4-разрядный процессор - за 1 операцию может сложить два 4-х разрядных числа (0-15 + 0-15)
После 8-ми разрядные.

Прошло примерно 20 лет и появился
процессор *8080* (менее 2 ГГц в начале) (были регистры, доступ к памяти, была возможность выполнять некоторые 16-ричные задачи) - самая долгоживущая архитектура (до сих пор используется, как минимум в стиралках)

1-й ПК - *Altair* (конструктор, из которого нужно было создать комп(паяльник в руки...), с 1 КБ памяти, проц. 8080, ус-во вывода: лампочки) - стоил как авто хороший.

Тогда ещё Microsoft создала свой компилятор(интерпретатор, на самом деле) Basic - единственное, что было из софта на компе...

*8086* - 16-bit процессор, несовместимый с *8080*, и живущая до сих пор (программы, написанные под этот процессор могут идти на текущие). 16 разрядный регистры общ. назнач., взаимодействовал с RAM по шине 16-разрядной ("в обе стороны")... => 64 Кб памяти можно было адресовать\*

после *8080* стали выпускать zilax с именованием *Z80*

В советском союзе тогда уже не создавали свои процессоры, а копировали забугорные.
\* Но этого оказалось мало, поэтому была создана система **mapping'а**.
***
(Когда-то мы были лидером по компьютеризации в России - массово стали закупать компы для классов. И стали массово закупать их в Японии подержанные компы (практически за "взятки")).
Но японский софт очень был "необычным", поэтому у нас "На кафедре" велись разработки своего софта, который покрывал полностью весь курс образовательной программы.
***
Крч, после *8086* пошли
*80186* - раньше для станков использовались, а теперь на космич. станциях, ибо есть устойчивость от радиации (саморегуляция и нужная "толщина").
***
Потом пошёл *"Закон" Мура* (с 1950 до 2005)...
И частота так же увеличивалась, ибо чем меньше транзистор, тем легче его переключать.
А значит можно было всё больше логики впихнуть в них.
В четные годы выпускали физич. обновления
В нечетные - обновы архитектуры.
***
*80286* - попытка решения проблемы связанной с deadlock'ом (проблема связанная с одновременным включением программ и делением времени на них, а так же защиты от порчи данных от сторонних процессов).
--Тоже появился защищенный режим, отличный от 32-х разрядного...--
***
*80386* - уже успешная попытка, с которой процессоры стали 32-х разрядными + появился защищенный режим(для одновременного/попеременного исполнения нескольких программ, с выскими шансами того, что они не смогут друг друга испортить)
***
Со временем оказалось, что развитие RAM опережало развитие процессоров, поэтому за счет mapping уже можно было указывать адресное пространство в 1МБ (MS-DOS вырезало уже 360 КБ, и осталось 640 КБ (*которого должно было хватить на всё* **(с) Билл Гейтс**))
***
Однако всё равно RAM имело **большой** рост...
***
Со временем доля на рынке Intel и IBM падала из-за появления конкурентов.
Как раз AMD потребовала тогда от Intel "архитектуру" 386, *чтобы не было монополии*.
***
*80486* - до 100-120 КГц частота уже + больше транзисторов
Даже после был создан контроллер оперативной памяти (была интегрирована схема (сопроцессор) для связи с RAM).
*Уже на этом поколении Intel стала терять позиции, ибо появлялись процессоры лучше/дешевле*
***
Нужен был прорыв...
***
Появился **Pentium** - процессор пытался выполнить более, чем 1 команду за такт(составлялась таблица команд, где выполнялись одновременно две рядом стоящие независимые по памяти команды).
***
Оказалось чем лучше попортить программу, тем быстрее она выполнялась...
***
Прибавление числа:
add eax,[x], где x - переменная
Выполнялась в несколько этапов, иногда в разной последовательности.
Это позволяло сделать подобие конвеера, а значит появилось подобие рапараллеливание
***
сущ. ограничения на количество операций на тактовую частоту.
***
Еще появилась рассинхронизация различной архитектуры.
Нужна была из-за того, что частоты разных устройств стали по разному "равиваться"(до сих пор такое существует).
***
Оказалось, что распараллеливание давало хороший прирост производительности, поэтому в Intel появилось 2 новых направления развития.
***
Комментарий: существует несколько режимов работы процессора:
SISD (один исполнитель одну задачу)
SIMD (видеокарты: один исполнитель разные задачи)
MIMD (различные исполнители выполняют разные данные)
MISD (несколько рабочих программ, выполняюще работу над одними данными (в СУБД пытаются организовать...))
Виды параллелизмов:
Explicit(Явный)
Implisit(Неявный)
***
Explicit + SIMD (в Intel вышел)-> MMX (MultiMediaExtension)
и поэтому вышел процессор Pentium MMX, в который были добавлены новые инструкции для улучшения работы за счет распараллеливания (к примеру, 4 операции сложения за такт)
***
Out-of-Order архитектура появилась:
рассматр. конечный кусок программы, загружает в CPU, а после рассматривает команды как pool (в произвольном порядке выбираем команды и исполняем для снижения зависимостей (команды стали делиться на части, после эти операции собирались в некий пул, после исполняются в нек. порядке, а после reOrdering - восстановление порядка выполнения (за счет создание reOrdering buffer'а))).
***
При появлении exception выполнения команды, приходилось Intel откатываться назад по порядку выполнения, чтобы правильно указать ошибку.
***
Intel сразу не смогли в одном процессоре развернуть MMX и Out-of-Order, из-за чего было выпущено две версии:
\* Pentium MMX
\* Pentium Pro
***
После был выпущен **Pentium 2**, в который впихнули обе разработки.
***
И пришлось изменить форм-фактор:
Два кристалла, в форме "картриджа"
Частота уже сотнями КГц измерялась...
***
Вышел **Pentium 3** с частотой 1ГГц + SSE (Streaming-String-Extension (работала с веществ числами, в отличии от MMX)), которое было востребовано, ибо в видюхах это появилось через лет десять... (маркетинговое название) SSE 4 - добавили шифрование данных, кстати.
***
Однако с Pentium 3 появились проблемы, ибо ТЧастота не увеличивалась быстро, а конкуренты догоняли/перегоняли...
+ с Pentium 3 процессоры начали гореть (всё во имя Сатаны :D)
***
Появилась термальная защита.
***
Но тут...
***
Появился он...
***
**Pentium 4**
***
Увеличенный конвейер: 2xPentium 3.
Изменена структура кэш-памяти.
         структура взаимодействия с оперативной памятью.
И появлась продажа в нагрузку (ибо был специфичной RAM).
{Процессор продавался с обязательной планкой памяти}
***
Закончился *"Закон" Мура*,
а значит проект Pentium 4 провалился.
***
Но прилетели грифоны из Израиля на роковую гору...
***
Оказалось, что экономия энергопотребления и "быстрота" процессора "хорошо" взаимосвязаны.
***
Т.к. процессор - полупроводник + дискретное/цифровое ус-во.
***
Комментарий:
есть ещё аналоговые ус-ва, где операции выполняются за счет физических характеристик (к примеру, напряжение и операции над ним)
***
Так вот, получение дискретного сигнал получается за счет грубого округления характеристики напряжения.
А так же при получении сбоя есть более четкие последствия: либо работает, либо всё норм.
***
КПД у процессора низкий (почти как у лампочки), однако здесь полезная работа есть понятие относительное...
Ибо КПД процессра зависит от изменения состояния...
